### 257. 布兰卡利奥内在罗马掌权

*3. 布兰卡利奥内在罗马掌权. 行会(Zünft)的兴起. 行会在罗马的状况. 商人行会的宪章. 民众的基础. 布兰卡利奥内, 罗马人民的首任统领官(Kapitän). 1255年他的垮台与被俘. 博洛尼亚被禁止教务. 元老伊曼纽尔·德·马迪奥(Emanuel de Madio). 布兰卡利奥内被释并返回博洛尼亚.*

三年来，布兰卡利奥内以强力统治着这座城市。那些嚣张跋扈的贵族，尤其是安尼巴尔迪家族和科隆纳家族，不得不向他不讲情面的秉公执政低头。他用武力恢复了元老院(Kapitol)对贵族的领地和城堡的管辖权，将一些教会财产划归市政财务，对神职人员课税，还强迫他们出席市民组成的法庭。罗马现在完全独立于皇帝和教皇，在品行端正的共和政府领导下成为一片受人尊敬的自由领地，这些共和派真正赋予了元老院以政治重要性。人们爱戴布兰卡利奥内，把他当成保护者(Beschützer)，他的权力建立在人民之上。

如果有关他政府的准确信息能得以保留，我们应该能发现罗马的民主政体(Demokratie)在他的帮助下变得更加强大，行会的发展也得到了巩固。在佩鲁贾我们看到庶民在与贵族的战斗中得了武装保卫(Schutzverbänd)，还有希望成立市民政府，因而被教皇下令解散。其实在1223年，手工业者就在执政官(Konsuln)，统领(Rektor)和一些修道院长(Prioren)的率领下就成立了政治合作社(Genossenschaft)。在米兰，1198年行会(Gewerke)就已经形成了一个社区(Gemeinde)，即 的圣安博(Ambrosius)的克里登扎(Credenza)，同时佛罗伦萨的行会发展得也很好。在博洛尼亚，手工业者于1228年崛起形成了一个联盟(Bund)，强行入主市政大厅。第四阶层(Stand)长期被排除在公社制度之外，四处活动寻求在政府占得一席之地，与市议会(Bürgerschaft)和贵族的地位并列。逐渐兴起的奢靡风气使得贸易繁荣兴旺，而社会阶层自底而上的对暴力的渴望抓住了这些一直以来默默无闻的阶层。这些本来和平的职业所呈现的令人匪夷所思的特质开始在共和城邦中占据主导地位，在14世纪初破坏了原有的公社宪章(Kommunalverfassung)，摧毁羞辱着贵族，开启了动荡的平民统治，没有比佛罗伦萨更明显的地方了，也没有比罗马更黑暗的地方了。

在古代，手工业者的行会就作为道德组织(Körperschaft)一直存在，但是它们在中世纪的文件中并不引人注目。称呼他们的古老术语 schola已经普遍与拉丁语 ars（arte、art、guild）互换，但此时已经可以在这一时期发现它。在布兰卡利奥内时期，他们的名头被冠以执政官(Konsuln)或总领事(Capita)的名义，但元老院里没有文件提及他们与行会的关系。然而，不久之后的1267年，我们发现行会的负责人(Vorsteher)与商人的执政官(Konsuln)一起在议会中(Parlament)参与政治活动。布兰卡利奥内时期在罗马有多少行会被认可已经没法知道了。只知道在1317年，根据公社宪章有十三个公会(Innungen)是最有声望的，它们都是一些商人和农民的合作社(Genossenschaft)，和古代一样。

与意大利所有繁荣的城市一样，商人团体是罗马最强大的合作社。1165年的时候，他们就与水手(拉丁语：marinarii) 组成了一个强有力的行会(Zunft)；因为他们当时的执政官(Konsuln)可以作为罗马城的代表，与热那亚签订商业条约。我们注意到他们是可以给腓特烈二世和教皇借钱的富有贵族，这证明罗马已经有佛罗伦萨和锡耶纳的银行，因为罗马与西西里、拜占庭和近东的联系是一个不可忽视的商业活动。商人行会在1255年以一种新的形式联合起来，即布兰卡利奥内就任的第三年，我们可以得出结论，罗马行会制度得到了他的加强。从那时起，它有每年选举产生四位执政官(Konsuln)、十二位顾问(Konsiliar)、公证官(Notar)和其他官员。他们聚集在位于彭西利斯（也叫Sorraca，靠近弗拉米尼乌斯广场(Circus Flaminius)）的圣萨尔瓦托(St. Salvator in Pensilis)行会教堂，位于(ad apothecas obscuras)街道。这里是中世纪的商业中心，货仓(Warenlager)就安排在这里。行会的仲裁官所在广场横跨“市场塔楼”和元老院。像所有其他行会一样，他们选举立宪人(Verfassungsmänner) (拉丁语：statutarii) 来审查和制定法律，就像他们进入的一般行会章程一样，被各自的元老带到元老院进行确认。流传到现在的传罗马商人行会章程是1317 年收集并用拉丁文写成的，但是，它们包含着一些更古老的惯例。这些章程关注行会的管理，没有表明任何政治联系，也没有其它政治派别的参与，除了监督铸币厂以防止铸造劣币。

贸易商与经营商并没有在罗马的政治体制中(Gemeinwesen)获得任何特殊的影响力，因为他们被神职人员、贵族和产权人(Grundeigentümer)的权力压制。原有的执政官家族和属于上流大资产行会的元老家族保持着对元老院的控制，1242年佩鲁贾和纳尔尼的条约显示了贵族在罗马元老院的统治地位。然而，在英诺森三世和格里高利九世的内部争斗期间，以及在教皇长期不在的情况下，下层民众也得以在罗马上台，试图改变城市章程(Kommunalverfassung)。“罗马人民的统领官”这个官居头衔是布兰卡利奥内首先加到元老的头衔当中的，并且在1254年中的一份文件中使用，概念上这一头衔指的是由市民阶层组成的人民共同体（populus）。发生博洛尼亚、米兰、佛罗伦萨和佩鲁贾类似民主革命的事件也一定会发生在罗马。在英诺森三世就已分裂的元老院，滋养了大量的行会代理人(Vertrauensmänner)（拉丁语：boni homines），这些代理人可能是后来形成民众基础(Populus)，即所有行会联盟的第一个原因。佛罗伦萨的一次重大变动告诉我们，行会联盟的形成是及时的。1250年10月，佛罗伦萨的民众起义反对吉伯林贵族，组建了一个新的民众政府(Volksgemeinde) (意大利语：popolo)，并任命卢卡的乌贝托(Uberto von Lucca)为人民领袖(Volkshaupt) (意大利语: capitano del popolo)。类似的事情无疑也发生在罗马。人民领袖的办事机构，和民众论坛(Volkstribun)一样，从1250年起就在意大利城市出现，因此市政官(Podestà)仍然是政府的政治代表(Vertreter)，而统领官居则拥有军事权力和部分司法权。在罗马，人民领袖的称号只是暂时出现，可能是因为以前通常有两个元老；而1252年将分裂的元老院的权力统一到自己身上的布兰卡利奥内才自称“这座杰出城市的元老和罗马人民的统领官(Kapitän)”。

罗马的贵族和神职人员(Klerus)一起在着力推翻这个了不起的博洛尼亚人的统治，尤其是被冒犯的科隆纳家庭最为起劲。11月初，布兰卡利奥内的三年任期届满，民众要求他连任时，反对派在市政官(Syndicus)面前纷纷指责他；反对派叫嚣不能延续一个外来人的暴政，最后冲进了元老院。布兰卡利奥内被迫放下武器，向反对派投降，他被关押在七神大殿(Septizonium)，但很快被移交给贵族，随后他被带到帕塞拉诺塔(Turm Passerano)。这位被男爵和红衣主教要求处死的贵族，如果不是因为关押在博洛尼亚的罗马人质，肯定会无可挽回地失去生命。他勇敢的妻子加莱亚娜(Galeana)逃离罗马，与丈夫的亲属一起恳求博洛尼亚的议会(Rat)，不释放人质也要强行解救自己的同胞。博洛尼亚共和国随后派出显贵前往罗马，但元老倒台后敢回到罗马的教皇拒绝了他们的请求，并要求无条件交出人质。博洛尼亚坚决地回绝了。贵族和几位枢机主教于是向教皇施压，将这座归尔甫城市，这座古老的教会保护者， 逐出了教会(Bann)。但是即使是禁止教务令也没有削弱博洛尼亚人的慷慨豪情；这些自由的公民表示，这些唬人的诅咒已经失去作用；因为罗马人质被关押得更加严格。

与此同时，获胜的一派开始选举新的元老。它落在了米兰人马蒂诺·德拉·托雷(Martinus della Torre)的头上，然而他并没有接受。于是伊曼纽尔·德·马迪奥被任命为元老，马蒂诺·德拉·托雷则被同时任命为统领官。伊曼纽尔是布雷西亚的公民，曾是皮亚琴察的市政官，从埃泽林那里逃到了罗马。选择这个陌生人表明，即使在布兰卡利奥内倒台后，贵族还是不敢忽视民众的要求。博洛尼亚的罗马人质发来的恳求信，以及博洛尼亚人的坚定态度（他们还把在罗马涅抓走的两个亚历山大四世的亲属送回了教皇），最终赢得了布兰卡利奥内的释放，也许博洛尼亚还强行采取了威胁的态度。布兰卡利奥内被迫在新元老的市政官(Syndicus)面前放弃自己的权力，他照做了，不过宣布自己是被迫这样做的。当1256年8月或9月布兰卡利奥内离开罗马时，罗马贵族派市政官(Syndicus)安德里亚斯·马尔多内(Andreas Mardone)一直追到佛罗伦萨，要求佛罗伦萨议会(Rat)不要让这位让人胆战心惊地的前元老离开这座城市，除非布兰卡利奥重申在罗马放弃权利的宣誓。布兰卡利奥内声称保留了对罗马政府(Gemeinde)和个人的权利，从未放弃过；毫无疑问，还包括他扣留在财务机构的部分工资。然后，他满怀荣耀地回到了家乡博洛尼亚，在释放人质后博洛尼亚的禁止教务令也解除了。
